美參議員重提香港人權與民主法案 倡凍結中方官員在美資產

美國國會共和黨參議員魯比奧（Marco Rubio）決定重新提出香港人權與民主法案（Hong Kong Human Rights and Democracy Act），建議對壓制香港公民基本自由權的中國大陸或香港官員實施懲罰措施，要求對壓制香港自由的中港官員實施制裁，包括凍結在美國資產及禁止入境美國。相關新聞稿 。

去年11月香港眾志秘書長黃之鋒赴美國首都華盛頓時，與積極關心香港問題的Marco Rubio，以及阿肯色州參議員Tom Cotton會面。Rubio當時已指會在參議院提交香港人權和民主法案，提倡若香港民主自由受到打壓，美國就應制裁中國或香港政府，而Cotton表示，法案將賦予總統權力，向北京問責，若其損害香港的自由，或違背其承諾，將要付出代價。

此法案在香港2014年佔領運動後期，由美國民主共和兩黨聯手草擬，規定美國與中國實施任何新協議前，需要檢視香港自治程度，但因會期問題一直未能審議。當時中國外交部發言人洪磊作出強烈回應，指美國無權干涉中國內政。

有關法案的內容包括，重申1992年國會通過的《美國—香港政策法》，基於香港尚在民主進程、人權狀況和自治程度上與中國有著一定程度的差別，美國將會繼續視香港為有別於中國大陸的體系，代表美國實施的對中政策並不適用於香港；同時恢復過去措施，要求美國國務卿在議案通過90日內要提交首份有關香港民主發展的報告，而該報告需要每年提交直至2023年。

林鄭